%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Обзор существующих аспектно-ориентированных расширений}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
В данном разделе приводится описание аспектно-ориентированной парадигмы
программирования, рассматриваются несколько популярных на данный момент
АОП-расширени.
По результатам анализа существующих АОП-расширений ставится проблема разработки
аналогичного расширения для языка Kotlin.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Описание аспектно-ориентированного подхода}
\label{sec:aop_description}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Одним из принципов ООП является пространственная локализация данных и функциональности, оперирующей с этими данными в некоторых сущностях --- объектах.
Однако, было замечено что часть функциональности не удается локализовать, а, напротив, она рассредоточена по всей программе и плохо описывается в терминах ООП.
Такая функциональность была обозначена термином \quotes{сквозная функциональность}, подчеркивающим её распределенность внутри программы.
К сквозной функциональности можно отнести протоколирование и трассировку, работу с транзакциями, а также ряд других примеров.

Подход, описывающий принципы аспектно-ориентированного программирования, был
предложен группой инженеров исследовательского центра Xerox PARC под
руководством Грегора Кичалеса~\cite{kiczales_aop}.
В данной работе были описаны сложности использования ООП при внедрении сквозной
функциональности в код, а так же было предложено выносить сквозную
функциональность в некоторую отдельную сущность --- \quotes{аспект}, для
последующего внедрения в код целевой программы.
На данном этапе были сформулированы основные идеи развития АОП, а также приведен
пример прототипа языка для описания аспектов.

Позднее, в своей статье \quotes{An Overview of AspectJ}~\cite{kiczales_aspectj},
Грегор Кичалес со своей научной группой представили более детальное и подробное
описание аспектов, а также расширение, позволяющее реализовывать аспекты для
языка Java --- AspectJ.
В данной работе были не только было представлено более детальное описание такой
сущности, как \quotes{аспект}, а так же описан синтаксис языка для описания
аспектов и способ внедрения аспектов в код программы.

Под аспектом понимается некоторая сущность, содержащая в себе не только описание
сквозной функциональности, но и правила её добавления в программный код, а
также, возможно, дополнительные функции и (или) переменные.
Сквозная функциональность, внутри аспекта, содержится в сущности, называемой
\quotes{совет} (advice).
Кроме этого, совет содержит описание среза (pointcut), согласно которому
происходит поиск \quotes{точек включения} (join points) в программе и применение
совета согласно некоторым правилам, которые тоже, как правило, описываются
внутри совета.
Для того, чтобы описание срезов было более компактным, а так же чтобы избежать
дублирования когда, правила для среза иногда разбивают на части, при этом каждая
из частей имеет уникальный (в рамках аспекта) идентификатор, который можно
вызывать как при описании советов, так и при описании других срезов.
После этого, на основе срезов, в целевую программу, по некоторым правилам,
внедряется код совета.
Можно выделить следующие способы внедрения кода советов относительно точки
объединения.
Возможны другие способы внедрения кода советов относительно точек объединения, однако, данный список способов внедрения реализуется в большинстве существующих аспектно-ориентированных расширений:
\begin{itemize}
  \item Before --- вставка кода совета перед точкой объединения;
  \item After --- вставка кода совета после точки объединения;
  \item Afterreturning --- вставка кода совета после возвращения значения;
  \item Afterthrowning --- вставка кода совета после возникновения исключения
    (тип исключения, как правило, задается при описании совета);
  \item Around --- вставка кода совета до и после точки объединения.
\end{itemize}

Для составления срезов также используется ряд правил поиска, которые могут
комбинироваться между собой при помощи логических операторов \quotes{и},
\quotes{или}, \quotes{не}, а так же вызываться друг другом.
Набор ключевых слов для описания срезов в различных библиотеках отличается, но,
как правило основными примитивами являются:
%%TODO
\begin{itemize}
  \item Выполнение функции;
  \item Вызов функции;
  \item Обработка определенной исключительной ситуации;
  \item Поток управления.
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Способы применения аспектов}
\label{sec:aop_weaving}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
На данный момент можно выделить два основных способа внедрения сквозной
функциональности в программный продукт: статическое и динамическое связывание~
\cite{static_and_dynamic_AOP}.
Статический подход подразумевает связывание целевой программы и сквозной
функциональности на этапе в процессе построения, в то время как при динамическом
подходе, связывание программного продукта и сквозной функциональности происходит
только в момент исполнения программы.

При использовании статического подхода, внедрение сквозной функциональности
может происходить на одном из трех этапов:
\begin{enumerate}
  \item Перед компиляцией исходных кодов;
  \item Во время процесса компиляции;
  \item Сразу после компиляции исходных кодов.
\end{enumerate}

При динамическом способе внедрения аспектов, как правило, используются
объекты-посредники proxy)~\cite{aspect_dynamic_weavers}, имеющие такой же
интерфейс, что и класс, к которому он привязывается.
Данные объекты перехватывают обращения к соответствующим классом, тем самым
предоставляют возможность выполнять необходимый код до или после вызова целевого
метода.
Для внедрения кода советов используется отдельный класс, так называемый
\quotes{модератор аспектов} хранящий в себе список всех описанных аспектов.
При перехвате вызова, прокси-объект использует модератор аспектов для поиска
советов, которые соответствуют данному вызову.
Если совет не обнаруживается среди зарегистрированных советов, то данный совет
создается и регистрируется в объекте-модераторе, после чего производится вставка
кода совета.
При использовании данного подхода, выигрыш в производительности получается за
счет повторного использования когда советов.
Однако, из-за того, что абстрактные классы и виртуальные функции, используемые
при данном подходе, требуют много ресурсов, использование прокси-объектов может
сильно замедлить работу системы.

Посредник имеет тот же интерфейс, что и исходный класс, но он не вызывает 
сразу же метод объекта, реализующий класс Callee, есть возможность 
совершить дополнительные действия как до момента вызова (Before Advice), 
так и после него (AfterAdvice).

Для ряда языков, работающих поверх JVM возможен еще один способ динамического
применения аспектов - при загрузке байт кода программы в JVM~
\cite{aspect_dynamic_weavers_in_oop}.
Одним из таких подходов является Binary Component Adaptation (BCA)~\cite{bca},
позволяющий изменять байт-код программы в момент её загрузки, при помощи
подмены стандартного загрузчика классов виртуальной машины Java.
BCA использует дельта-файл для определения изменений, которые необходимо
произвести при загрузке байт-кода Java в виртуальную машину.
Дельта-файл предоставляет из себя с байт-кодом, расширенный рядом дополнительных
ключевых слов, описывающих трансформации байт-кода, как, например,
переименование методов и полей классов, добавление и удаление частей байт-кода,
а также ряд других трансформаций.
JVM выполняет преобразованный код так, как если бы он содержал новые или
переименованные методы.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Критерии оценки аспектно-ориентированного расширения}
\label{sec:aop_extension_criteria}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Перед тем, как приступать к обзору существующих АОП-расширений, необходимо
выделить критерии их сравнения и оценки.
В данном разделе будет приведен краткий перечень критериев, по которым далее
будет произведено сравнение ряда существующих на данный момент АОП-расширений.
Ниже будет приведен ряд критериев, по которым будет производиться сравнение.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Список поддерживаемых языков.}
  Каждое АОП-расширения, как правило, разрабатывается для конкретного языка
  программирования, что обуславливается спецификой языков программирования.
  Некоторые аспектно-ориентированные расширения могут применяться
  к ряду различных языков, например, если формирование срезов и вставка кода
  совета производится на уровне байт-кода программы, то, теоретически, это
  расширение может применяться для ряда языков, работающих поверх JVM.
  Однако, в этом случае существует опасность потерять часть специфичных для
  этого языка конструкций.
\item \textbf{Лицензия.}
  АОП-расширения, как и любой программный продукт, может быть как свободно
  распространяемым, так и несвободно распространяемым.
  Исходные коды расширения также могут быть как закрытыми, так и открытыми.
  Данный критерий важен из-за того, что ряд лицензий допускает использование
  программного кода в сторонних разработках.
\item \textbf{Способ описания аспектов.}
  Так как аспекты не являются частью объектно-ориентированного языка
  программирования, любое АОП-расширение предлагает некоторый синтаксис описания аспектов.
  К популярным способам описания аспектов можно отнести:
  \begin{itemize}
      \item Расширение синтаксиса языка программирования при помощи специальных конструкций;
      \item Использование специальных аннотаций поверх классов и методов;
      \item Использование специальных классов, переопределение методов которых позволяет применять сквозную функциональность;
      \item Описание аспектов при помощи XML разметки.
  \end{itemize}
  Особенности синтаксиса описания аспекта могут быть обусловлены как языком
  программирования, для которого предназначено расширение, так и соображениями
  удобства описания сквозной функциональности.
\item \textbf{Мощность синтаксиса описания срезов.}
  Каждое АОП-расширение предоставляет набор языковых конструкций для описания срезов.
  Данные конструкции могут различаться как по своему набору, так и по возможностям описания методов, составляющих срез:
  \begin{itemize}
      \item Возможность пропускать часть символов при задании имени метода, класса, пакета;
      \item Список поддерживаемых модификаторов;
      \item Возможность указания аннотаций методов, параметров и т.д.;
      \item ...
  \end{itemize}
  Стоит отметить, что в некоторых АОП-расширениях также присутствует возможность использования параметров при описании срезов.
\item \textbf{Мощность синтаксиса описания советов.}
  В различных АОП-расширениях, описание советов может отличаться по следующим характеристикам:
  \begin{itemize}
      \item Способы применения кода совета относительно точки внедрения;
      \item Возможность обращения к аргументам целевого метода внутри кода совета;
      \item Возможность обращения к элементу на котором был произведен вызов целевого метода внутри кода совета.
  \end{itemize}
\item \textbf{Способы внедрения аспектов.}
  Существует два основных способа внедрения аспектов:
  \begin{itemize}
      \item Статический, при котором применение аспектов происходит один раз в процессе компиляции программы или сразу после неё;
      \item Динамический, подразумевающий применение аспектов непосредственно во время выполнения программы.
  \end{itemize}
  АОП-расширение может поддерживать как один, так и несколько способов внедрения
  советов (подробнее об этих способах описано в разделе~\ref{sec:aop_description}).
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Обзор существующих аспектно-ориентированных расширений}
\label{sec:aop_extension_overwiev}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
В данном разделе будут рассмотрен ряд существующих на данный момент
аспектно-ориентированных расширений для различных объектно-ориентированных
языков программирования: AspectJ, SpringAOP и PostSharp.
В ходе обзора существующих решений необходимо проанализировать способы описания и внедрения аспектов, а также применимость данных расширений к языку Kotlin.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{AspectJ}
\label{sub:aspectj_overwiev}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

AspectJ --- аспектно-ориентированное расширение для языка Java, представленое в
2003 году Грегором Кичалесом~\cite{kiczales_aspectj} и разрабатываемое до сих
пор.
В данный момент разработкой данного расширения занимается компания Eclipse,
которая распространяет его под свободной лицензией EPL.
\nomenclature{EPL}{Eclipse Public License}

AspectJ поддерживает несколько способов внедрения кода советов --- статический и
динамический.
Статическое внедрение советов может производиться двумя способами: при помощи
изменения исходных кодов программы непосредственно перед компиляцией программы
или сразу после, путем модификации байт-кода.
По умолчанию используется второй способ, так как байт-код, как правило гораздо
легче поддается анализу, а также данный способ освобождает от необходимости
заботиться о целостности исходных кодов после применения аспектов.
Динамическое внедрение аспектов производится в момент загрузки файлов в JVM
(подробнее данный способ внедрения описан в разделе~\ref{sec:aop_description}).

AspectJ расширяет грамматику языка Java, предоставляя ряд ключевых слов и
конструкций для описания аспектов.
По своей сути, аспект в терминологии AspectJ имеет много общего с классом, в
Java --- он также может содержать переменные и функции, однако, в его описании
присутствуют описания срезов и советов.
Описание аспекта начинается с ключевого слова \textit{aspect}, после чего
следует его идентификатор и тело.

Описание среза начинается с ключевого слова \textit{pointcut}, после чего
следует его параметры и идентификатор.
Для описания срезов, в AspectJ предусмотрен ряд ключевых слов:
  \begin{itemize}
    \item execution --- точкой включения является исполнение метода, 
      например, execution(void Point.setX(int)) показывает, что точкой 
      включения будет место исполнения метода setX класса Point, который 
      принимает один параметр типа int и возвращает void.
    \item call --- точкой включения является вызов метода, например, 
      call(void Point. setX(int)) показывает, что точкой 
      включения будет место вызова метода setX класса Point, который 
      принимает один параметр типа int и возвращает void.
    \item handler --- место обработки исключения, например, 
      handler( Array Out Of Bounds Exception) показывает, что точкой 
      включения будут все места обработки исключения Array Out Of Bounds 
      Exception.
    \item this --- точка, когда исполняемый объект имеет некоторый тип, 
      например, this(Some Type) показывает, что точкой включения будут все 
      точки, соответствующие типу Some Type.
    \item target --- когда целевой объект имеет некоторых тип, например 
      target(Some Type) показывает, что точкой включения будут точки, когда 
      целевым объектом является объект типа Some Type.
    \item within --- исполняемый код внутри класса (пакета, подпакетов), 
      например, within(MyClass) показывает, что точками включения будут все 
      методы класса MyClass.
    \item cflow --- совпадает со всеми точками соединения, встречающимися в 
      потоке выполнения заданного среза, например, cflow(call(void 
      Test.main())), показывает, что точками включения будут все точки, 
      внутри потока исполнения функции main без аргументов, класса Test, 
      которая возвращает void.
  \end{itemize}
Данные параметры так же можно комбинировать при помощи операторов \&\& (и), 
|| (или), ! (не).
  
Совет не имеет собственного идентификатора и его описание начинается с
ключевого слова, определяющего место внедрения кода совета относительно среза,
например:
  \begin{itemize}
    \item before --- запуск совета до выполнения точки соединения.
    \item after returning --- запуск совета после нормального выполнения 
      точки соединения.
    \item after throwing --- запуск совета после выброса исключения в 
      процессе выполнения точки соединения.
    \item after --- запуск совета после любого варианта выполнения точки 
      соединения.
    \item around --- запуск совета вместо выполнения точки соединения 
      (выполнение точки соединения может быть вызвано внутри совета).
  \end{itemize}
После чего следуют параметры и описание среза, в котором могут использоваться
ранее описанные срезы, имеющие собственный идентификатор.
В листинге~\ref{lst:aspectj_example} представлен пример описания аспекта в 
AspectJ:
  \begin{lstlisting}[style={java}, label={lst:aspectj_example}, 
  caption={Пример описания аспектов в AspectJ}]
aspect A  {
  pointcut fooPC(): execution(void Test.foo());
  pointcut printPC(): call(void System.out.println(String));
  
  before(): cflow(fooPC()) && printPC() {
    System.out.println("Hello, world!");
  }
}
  \end{lstlisting}

В данном примере описывается две точки включения:
  \begin{itemize}
    \item fooPC(), которая включает в себя все места выполнения функции foo 
      класса Test, которая возвращает void и не принимает аргументов.
    \item printPC(), которая включает в себя все места вызовов функции 
      System. out. println( String ), которая принимает строку и не 
      возвращает ничего.
  \end{itemize}

Описание совета говорит о том, что он должен быть применен в точках 
printPC, которые находятся внутри потока управления точки fooPC, т.е. во 
всех местах внутри функции void Test.foo(), где вызывается метод void 
System.out.println (String).

Также аспекты, советы и срезы могут описываться при помощи соответствующих
аннотаций, расширяющие классы и методы этих классов.
В листинге~\ref{lst:aspectj_annotaion_example} приведен пример аспекта,
описанного в листинге~\ref{lst:aspectj_example}, но описанного при помощи
специальных аннотаций.
  \begin{lstlisting}[style={java}, label={lst:aspectj_annotaion_example}, 
  caption={Пример описания аспектов в AspectJ при помощи аннотаций}]
@Aspect
public class A
  @Pointcut("execution(void Test.foo())")
  void fooPC(){}

  @Pointcut("call(void System.out.println(String))")
  void printPC(){}

  @Before("cflow(fooPC()) && printPC()")
  public void beforePrintPCAdvice() {
    System.out.println("Hello, world!");
  }
}
\end{lstlisting}

Как видно из листинга~\ref{lst:aspectj_annotaion_example}, при использовании
аннотаций, в качестве аспекта выступает обычный класс, а в роли срезов и советов
выступают функции этого класса.
В качестве идентификатора аспекта, в этом случае, используется идентификатор
класса, размеченного аннотацией \textit{@Aspect}.
Срез отмечается при помощи аннотации \textit{@Pointcut}, внутри которой
описывается правило, по которому формируется срез.
Идентификатором среза, в этом случае, выступает имя функции.
Совет объявляется при помощи аннотации, обозначающей место внедрения совета
относительно точки объединения (в данном случае при помощи аннотации
\textit{@Before}), после чего в аннотации указывается описание среза, в котором
также могут быть использованы идентификаторы других срезов.
Код совета описывается внутри тела функции.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{SpringAOP}
\label{sub:spring_aop_overwiev}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Еще одним популярным АОП-расширением для языка Java является Spring AOP
~\cite{spring_aop}, входящим в состав фреймворка \quotes{Spring Framework}.
Первая версия данного расширения была представлена в 2005 году, как
АОП-расширение для языка Java с открытым исходным кодом.
Последняя стабильная версия расширения (5.0.0.M5) была представлена в феврале
2017 года.
SpringAOP поддерживает только динамическое внедрение аспектов, при помощи
прокси-объектов.
Подробное описание данного подхода приведено в разделе~\ref{sec:aop_weaving}.

Начиная с версии 5.0, Spring Framework добавил поддержку языка Kotlin
~\cite{springAOP_5_release}, что позволяет учитывать execution функции, а также
проверку на nullability при использовании SpringAOP.

Для описания аспектов в SpringAOP расширяет язык Java специальными аннотациями,
позволяющими описывать аспекты в рамках обычных классов языка Java.
Для объявления аспектов используется аннотация \quotes{@Aspect}, указывающая,
что данный класс является аспектом.
Также существует возможность зарегистрировать аспект в качестве обычного бина,
используемого в \quotes{Spring Framework} при помощи аннотации
\quotes{@Сomponent}, указав имя регистрируемого бина.

Срезами в SpringAOP являются обычные функции класса, помеченные аннотацией
\quotes{@Pointcut}.
При этом, описание среза также происходит внутри аннотации, а идентификатором
среза является имя функции, к которой принадлежит аннотация.
Для формирования среза могут использоваться один или несколько из следующих 
ключевых слов:
  \begin{itemize}
    \item execution --- точкой включения является исполнение метода, 
      например, аннотация вида \textit{@Pointcut ("execution (public * 
      *(..))")} показывает, что точками включения будут все публичные методы.
    \item within --- определяет возможные точки соединения только у объектов 
      заданного типа или у классов, определенных в заданном пакете и его 
      подпакетах.
      Например, к срезу вида \textit{@Pointcut ("within (com. example.
      someapp.*)")} будут принадлежать все пакеты всех классов внутри пакета
      com. example. someapp.* и его подпакетов.
    \item this --- аннотация, определяющая точки соединения для всех объектов,
      у которых объект посредника реализует указанный в аннотации тип.
      Например, аннотация \textit{@Pointcut( this (com. package.
      InterfaceName))} определяет вызовы методов у объектов-посредников,
      реализующих интерфейс com. package. InterfaceName.
    \item target определяет точки соединения для всех объектов, у которых 
      целевой объект реализует указанный в аннотации тип.
      Например, \textit{@Pointcut (target (com. package. InterfaceName))} ---
      аннотация, определяющая вызовы методов объектов, целевой класс которых
      реализует интерфейс com. package. Interface Name.
    \item args --- аннотация определяет точки соединения сравнением аргументов
      вызываемого метода с типами аргументов, указанных в аннотации.
      Например, \textit{@Pointcut (args (String))} определяет точками включения
      все методы, у которых один параметр типа String.
  \end{itemize}
  
  Аспектом в терминах SpringAOP также является функция, имеющая специальную
  аннотацию, определяющую способ вставки кода совета, относительно точки
  объединения.
  Поддерживаются следующие аннотации:
  \begin{itemize}
    \item Before --- метод аспекта, помеченный этой аннотацией, будет вызван
      перед выполнением метода целевого класса.
    \item AfterReturning --- метод аспекта, помеченный этой аннотацией, 
      будет вызван после нормального завершения работы метода целевого класса.
      Под \quotes{нормальным завершением} понимается, что в ходе выполнения не
      было сгенерировано исключительной ситуации.
    \item AfterThrowing --- метод аспекта, помеченный этой аннотацией, будет 
      выполнен в том случае, если выполнение целевой метода закончилось 
      исключительной ситуацией.
      Тип исключения определяется аргументом метода, помеченного этой 
      аннотацией.
    \item After --- метод, помеченный этой аннотацией, будет выполнен 
    независимо от того, завершился ли метод целевого класса нормально или 
    исключительной ситуацией.
    \item Around --- метод аспекта, помеченный этой аннотацией, вызывается 
    до и после выполнения целевой функции.
  \end{itemize}
  При описании советов, срезы можно описывать как внутри описания совета, так и
  использовать описания других срезов.
  
  В листинге~\ref{lst:spring_aop} приведен простой пример описания аспекта, 
  который будет выводить строку \textit{Hello, world!} перед вызовом 
  публичных методов без параметров в пакете foo.
  \begin{lstlisting}[style={java}, label={lst:spring_aop}, caption={Пример 
  описания аспекта при помощи Spting AOP.}]
package foo;
  
import org.aspectj.lang.ProceedingJoinPoint;
import org.aspectj.lang.annotation.Aspect;
import org.aspectj.lang.annotation.Before;
import org.aspectj.lang.annotation.Pointcut;

@Aspect
public class AspectExample {
  
  @Before("targetMethod()")
  public void adviceFun() {
    System.out.println("Hello, world!");
  }

  @Pointcut("execution(public * foo..*.*())")
  public void targetMethod(){}
}
  \end{lstlisting}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{PostSharp}
\label{sub:postsharp_overwiev}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Еще одной реализацией АОП является PostSharp --- АОП-фреймворк для программ,
написанных на языке C\#.
PostSharp было представлен в 2004 году~\cite{postsharp_doc}, как свободная
библиотека для языка C\#, однако, в 2009 году данное расширение стало
проприетарным.
На момент написания статьи, последняя стабильная версия расширения 4.3.29 была
представлена в феврале 2017 года.

Для описания аспектов, в PostSharp существует ряд классов, обеспечивающих
внедрения кода совета в программу.
Каждый из таких классов определяет некоторый набор способов включения сквозной
функциональности относительно точки объединения~\cite{postsharp_aspects}.
Для реализации аспектов, необходимо переопределить соответствующие методы этого
класса, а также прописать правила формирования среза внутри специальных
аннотаций данного класса.
Основными классами~\cite{postsharp_aspects} являются:
\begin{itemize}
    \item OnMethodBoundaryAspect --- класс, позволяющий отслеживать начало и
          конец вызова метода, а также возникновение исключительных ситуаций и
          нормальное завершение метода.
          Для того, чтобы применить совет, необходимо переопределить методы
          OnEntry, OnExit, OnException и OnSuccess, соответственно.
    \item OnExceptionAspect --- класс, позволяющий вставлять обработчик
          исключений в метод, к которому применен аспект.
          При помощи переопределения метода GetExceptionType  можно задать какие
          типы исключений будут перехватываться (по умолчанию перехватываются
          все типы исключений).
          Обработчик исключений переопределяется в методе OnException.
    \item MethodInterceptionAspect --- класс, позволяющий перехватывать вызовы
          методов и выполнять код совета вместо перехваченного вызова.
          Код, выполняемый вместо перехваченного вызова описывается в методе
          OnInvoke
    \item LocationInterceptionAspect --- класс, позволяющий отслеживать
          обращения к полям классов.
          Для того, чтобы перехватить обращение за чтением, необходимо
          переопределить метод OnGetValue и для записи --- OnSetValue.
\end{itemize}

  В листинге~\ref{lst:postsharp} приведен простой пример описания аспекта, 
  перехватывающего вызовы методов и добавляющего соответствующие записи в лог.
  \begin{lstlisting}[style={java},  label={lst:postsharp}, caption={Пример 
  описания аспекта при помощи PostSharp.}]
[Serializable]
public class LoggingAspect : OnMethodBoundaryAspect
{
  public override void OnEntry(MethodExecutionArgs args)
  {
    Logger.Write(string.Format("{0} was started",
        new StackTrace().GetFrame(1).GetMethod().Name)
      );
    base.OnEntry(args);
  }
 
  public override void OnExit(MethodExecutionArgs args)
  {
    Logger.Write(string.Format("{0} was exited",
        new StackTrace().GetFrame(1).GetMethod().Name)
      );
    base.OnExit(args);
  }{}
}
  \end{lstlisting}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Результаты сравнения}
\label{sub:comparison_results}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Результаты сравнения существующих АОП-расширений на основе критериев,
представленых в подразделе~\ref{sec:aop_extension_criteria} приведены в
таблице~\ref{tab:comparison_results}.
По результатам сравнения можно сделать вывод о том, что представленные расширения достаточно сильно различаются по способам описания и внедрения аспектов.
Данные различия могут быть вызваны как особенностями языка программирования, на которых нацелено расширение.
Расширение AspectJ, теоретически, может быть использовано для программ на языке Kotlin, так как в нем существует возможность внедрения аспектов на уровне байт-кода программы, но при этом будет теряться часть специфичных для языка конструкций.
Фреймворк SpringAOP с недавнего времени имеет поддержку языка Kotlin, 
однако, из-за того, что в данном расширении используется динамическое связывание, возникают сложности в выявлении, например, inline методов.

\begin{sidewaystable}
\caption{Результаты сравнения существующих АОП-расширений}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|X|X|X|X|X|}
\hline
Название & Целевой язык & Лицензия & Описание аспектов & Вставка советов& Внедрение советов \\ \hline
AspectJ & Java & EPL & Описываются отдельно, при помощи собственного языка описания. Описание при помощи собственных аннотаций. & До, после и вместо точки объединения. После возникновения исключительной ситуации. После возвращения функцией значения. & Статическое на уровне исходных кодов или байт-кода. Динамическое при загрузке классов в JVM. \\ \hline
SpringAOP & Java & Apache 2.0 & Описание при помощи собственных аннотаций. & До, после и вокруг точки объединения. После возвращения функций значения и после возникновения исключительной ситуации & Динамическое при помощи прокси-объектов. \\ \hline
PostSharp & C\# & Commercial software & Доопределение методов специальных классов. & До и после точки объединения, после завершения работы функции, при возникновении исключительной ситуации и т.д. & Статическое при компиляции программы на уровне промежуточного представления \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:comparison_results}
\end{sidewaystable}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Выводы}
\label{sec:cap_1_conclusion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
В ходе данного раздела были рассмотрены некоторые существующие на данный момент
АОП-расширения.
В ходе анализа было выяснено, что рассмотренные расширения не позволяют
применять аспектно-ориентированный подход при написании программ на языке
Kotlin.
Для решения данной проблемы было решено разработать собственный подход, решающий
проблему использование АОП при разработке программ на языке Kotlin.

Для решения поставленной проблемы было решено взять в основу существующее на
данный момент расширение для языка Java.
После анализа выбор был сделан в пользу AspectJ, так как данное расширение имеет
открытые исходные коды, а также достаточно популярно среди разработчиков.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
